# Влияние ветра на дальность планирования.
![](/uploads/Aerodinamika-poleta-VS_25_vliyanie_vetra_na_planirovanie_ves.png)

При наличии ветра дальность полета изменяется так, как изменяется путевая скорость. Движение самолета при наличии ветра состоит из движения его относительно воздуха и перемещения его воздухом относительно земли со скоростью ветра.
Дальность планирования в этом случае определяется по формулам:
`Lпл = Н*k + W×t` – при попутном ветре
`Lпл = Н*k – W×t` – при встречном ветре
где `H` - высота, `к` - качество, `t` - время планирования, `W` - скорость ветра.

При наличии ветра вес оказывает некоторое влияние на дальность планирования, так как с увеличением веса самолет планирует с большей скоростью (на том же угле атаки), время на планирование затрачивается меньшее, поэтому путь, на который он относится ветром (`W×t`), окажется тоже меньше, а, следовательно, и дальность также будет меньше, чем в безветрие.

Отсюда вытекает, что для достижения наибольшей дальности при встречном ветре планер должен планировать на несколько больших скоростях, чем его наивыгоднейшая скорость, а при попутном ветре, наоборот, уменьшать скорость.

Для нахождения оптимальной скорости для определённого ветра можно использовать график поляры, смещая начало координат в подходящую сторону (`O`, `O'`).

![](/uploads/Aerodinamika-poleta-VS_25_vliyanie_vetra_na_planirovanie_2.png)